{"title": "Hỏi đáp: Bác sĩ trả lời giúp em!", "question": "Tôi năm nay 39 tuổi đã có 1 bé trai 12 tuổi rất kháu khỉnh, đã 7 năm rồi tôi muốn sinh con nhưng lại không mang thai được. Cứ nghĩ mình không còn khả năng mang thai nên tôi rất chủ quan kg đi tiêm ngừa trước khi mang thai, kết quả tôi lại có thai, vợ chồng chưa hết mừng thì kết quả sàng lọc trước sinh tại bệnh viện Phương Châu Cần Thơ, em bé bị hội chứng Down và Edwards nguy cơ cao, kết quả tôi phải kết thúc thai kỳ sớm.Bác sĩ cho hỏi, trường hợp của tôi thì bao lâu có thể để thai lại được? Và lần mang thai kế tiếp có bị giống như lần trước không? Trước khi có thai tôi cần chuẩn bị những gì để sinh được 1 bé khỏe mạnh? Tôi nghe nói bệnh viện Từ Dũ có làm xét nghiệm cho các ông bố, bà mẹ trước khi muốn có thai để cho ra đời đứa con khỏe mạnh phải không?Mong bác sĩ trả lời giúp em.", "answer": "Kính gửi chị Hn Minh,Theo như trình bày của chị: “… vợ chồng chưa hết mừng thì kết quả sàng lọc trước sinh tại BV Phương Châu Cần Thơ, em bé bị hội chứng Down và Edwards nguy cơ cao, kết qủa tôi phải kết thúc thai kỳ sớm.”, tôi e rằng chị mới chỉ được làm xét nghiệm sàng lọc trước sinh. Để xác định chắc chắn chị cần làm thêm xét nghiệm chẩn đoán, cụ thể là chọc ối và xét nghiệm nhiễm sắc thể cho thai.,Xét nghiệm sàng lọc và xét nghiệm chẩn đoán thường bị hiểu nhầm là một.,Vậy, đề nghị chị đến Bệnh viện Từ Dũ để được tư vấn chi tiết, cụ thể về tình trạng của thai, đảm bảo hiểu đúng, tránh lo lắng quá mức không cần thiết, gây ảnh hưởng sức khoẻ của thai và mẹ.,Trân trọng,TS. BS. Nguyễn Khắc Hân Hoan,K.Xét nghiệm di truyền y học – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bac-si-tra-loi-giup-em/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng vacxin cho bé", "question": "Xin chào bác sĩ! Em sinh bé 16h30 ngày 23/2. Sau khi sinh em được biết em bị viêm gan B. Sáng ngày 24/2 gia đình em đã cho cháu đi tiêm 1 mũi huyết thanh kháng viêm gan B ” Hepabig của HQ” , 1 mũi nữa ngày 24/4. Đến chiều 24/2 gia đình cho cháu đi tiêm mũi viêm gan B ở bệnh viện thì bị sốt nhẹ 37.5 độ, nên sáng ngày 25/2 cháu mới được tiêm mũi viêm gan B. Ngày hôm qua 20/3 em cho cháu đi tiêm mũi Lao theo chương trình TCMR, bác sĩ có hẹn 20/5 đi tiêm mũi nữa, vậy mũi này là mũi gì ạ? Với thực trạng và lịch tiêm của cháu như vậy bác sĩ cho em lời khuyên ạ. Ngoài ra tháng 4 cháu có tiêm mũi gì không? Và tiêm phòng vacxin thế nào để cháu khỏi bị Viêm gan B. Em cảm ơn bác sĩ ạ!", "answer": "Chào bạn,,Sao bạn không hỏi trực tiếp bác sĩ tiêm chủng cho con bạn mũi tiêm ngày 20/5 là mũi gì? Tôi không thể trả lời chính xác được vì lịch tiêm chủng tại y tế địa phương không giống ở bệnh viện chúng tôi (ở bệnh viện Từ Dũ tổ chức tiêm chủng mỗi ngày nên sẽ hẹn theo ngày sinh của bé còn ở địa phương thì một tháng tổ chức tiêm chủng một đến hai lần thì không thể hẹn theo ngày sinh được). Theo lịch tiêm chủng của Bộ Y tế thì khi bé được 2 tháng tuổi sẽ được tiêm mũi vắc-xin tổng hợp ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, Hemophillus influenza, viêm gan siêu vi B và uống ngừa bại liệt. Bé của bạn đã được tiêm ngừa mũi viêm gan siêu vi B sơ sinh thì sẽ được tiếp tục tiêm ngừa theo lịch tiêm chủng mở rộng, tức là tiêm vắc-xin tổng hợp lúc 2, 3 và 4 tháng tuổi. Ngoài ra, bé có thể uống thêm vắc-xin ngừa rotavirus.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-chung-vacxin-cho-be-16925/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ chậm lớn", "question": "Chào bác sĩ. Con em nay được 11 tháng và bé được 8kg5 bé vẫn ăn đủ 3 cử mỗi ngày và kèm thêm sữa chua và váng sữa. Bé uống ngày 4 bình sữa và mỗi bình 200ml nhưng bé vẫn chậm lớn hơn các trẻ khác. Bé rất nhỏ xương và bé con. Bé rất năng động và ít bệnh. Vậy cho em hỏi lí do tại sao bé lại thua các bé khác và không lớn. Mong phản hồi sớm từ bác sĩ. Cảm ơn! ", "answer": "Chào Trâm,,Bạn không cho biết bé trai hay gái, chiều cao của bé bao nhiêu. Cân nặng của bé bình thường. Nếu bé là trai, có cân nặng 8,5 kg mà có chiều cao 72 cm là bình thường. Tầm vóc của bé không chỉ phụ thuộc vào dinh dưỡng mà còn phụ thuộc vào di truyền và hormon tăng trưởng. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bác sĩ xem xét cụ thể hơn. Nếu có nghi ngờ chậm tăng trưởng do thiếu hormon tăng trưởng thì phải làm thêm nhiều xét nghiệm để chẩn đoán. ,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-cham-lon-16897/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ.Em có con gái được 12 tháng, nặng 8.6kg, cao 73cm, bé sinh non lúc 33 tuần được 2.2kg. Hiện tại bé không chịu ăn cơm hay cháo gì hết, chỉ bú mẹ và uống sữa công thức ngày 4-5 lần, mỗi lần khoảng 90ml nhưng rất biếng uống mà hầu như phải ép buộc. Bác sĩ cho em hỏi bé nhà em như vậy có quá còi không? Và mong các bác sĩ tư vấn giúp em phương pháp để bé hết biếng ăn. Em xin cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có cân nặng và chiều cao bình thường nhưng cân nặng không cân xứng với chiều cao. Bạn cần đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bác sĩ tìm nguyên nhân chán ăn của bé và tư vấn giúp bạn có cách cho ăn phù hợp. Bạn cần kiên nhẫn điều trị vì bệnh biếng ăn cần mất mấy tháng điều trị mới có hiệu quả.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bieng-an-16899/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho con bú", "question": "Em bị Thủy Đậu lại đang cho con bú, bé mới được 2 tháng 10 ngày. Vậy cho em hỏi có thể cho bé bú được không và thời gian khỏi bệnh là bao lâu? Sớm mong được giúp đỡ. Xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bệnh thủy đậu không lây qua sữa mẹ mà lây qua tiếp xúc trực tiếp với mụn nước, qua nước bọt, nước mũi…Vì vậy, bạn vẫn có thể cho bé bú nhưng phải tránh không để bé chạm vào mụn nước, bạn phải rửa tay bằng xà bông tiệt khuẩn trước khi cho bé bú và mang khẩu trang khi tiếp xúc với bé. Thời gian có thể lây cho bé có thể đến 3 tuần kể từ khi có mụn nước. Thời gian khỏi bệnh thì tùy vào miễn dịch của mỗi người và có biến chứng hay không.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-con-bu-16901/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ", "question": "Chào tất cả bác sĩ! Bé nhà em được 2 tuần nhưng không biết sao 2 hôm nay bé nổi đỏ trên má rồi hết, nhưng bây giờ lại nổi ở lưng. Bé vẫn ngoan không nóng sốt gì hết. Không biết đó là do gì? Mong các bác sĩ cho em biết cách để làm cho bé hết! Trân trọng", "answer": "Chào bạn,,Tôi không thấy tận mắt các mụn đó nên không thể kết luận đó là mụn gì, có thể là rôm sẩy, nhưng cũng có thể là mụn nhọt, chàm, xuất huyết dưới da….Bạn nên đưa bé đi khám để có được chẩn đoán và điều trị phù hợp.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chao-bac-si-16902/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 3 tháng tuổi biếng bú sữa", "question": "Bé em sinh ngày 18-12-2014 được 3400g sinh ra tới giờ thì bé bú sữa ngoài Cô Gái Hà Lan gold 3 tháng đầu cứ 2 tiếng bé bú 1 lần tới hiện tại thì bé bú bình 120ml. Hôm 10-3-2015 đi chích ngừa thì bé được 7100g cao 61cm. Khoảng 1 tuần gần đây thì bé ít bú lại nhiều khi 3-4 tiếng bé mới bú 1 bình 110-120ml. Cho em hỏi bé biếng bú vậy có nguy hiểm không? Có phải bé ngán sữa không ạ? Có cần đổi sang loại sữa khác không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để biết nguyên nhân biếng bú là gì, do bệnh, do thiếu chất, do rối loạn tiêu hóa hay biếng ăn sinh lý…,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-3-thang-tuoi-bieng-bu-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ bé gái nhà em nay được 2 tháng 16 ngày lúc mới sinh bé được 3kg4 đến 1 tháng thì bé được 4kg5. 2 tháng thì bé được 5kg1. Vậy bé gái nhà em có chậm tăng cân không bác? Bé hay ọc sữa 1 ngày ọc 2 lần, 24h bé bú được có 800ml sữa thôi. Bé 3 tiếng rưỡi mới bú được 140ml có khi chỉ có 110ml thôi ạ. Khuya thì 5 đến 6 tiếng mới bú. Bác cho em lời khuyên để em có thể khắc phục ạ, xin cảm ơn bác ạ!", "answer": "Chào em,,Bé gái 2 tháng có cân nặng 5,1 kg là bình thường. Lượng sữa tối thiểu bé phải uống trong 24 giờ là 150 ml/kg (lấy cân nặng nhân với 150 ml sẽ ra lượng sữa cần bú trong 24 giờ). Như vậy, lượng sữa của bé bú hiện tại không thiếu.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-oc-sua-16909/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dấu hiệu trẻ sơ sinh bị cảm cúm", "question": "Thưa bác sĩ em đang bị cảm cúm được hai hôm rồi, nhà em neo người nên em phải bế con thường xuyên. Em rất sợ bị lây bệnh cho con vì hôm nay thấy cháu hắt hơi khá nhiều. Em không biết có phải cháu bị lây bệnh của mẹ rồi không? Xin bác sĩ cho em hỏi những dấu hiệu khi trẻ sơ sinh bị cảm cúm là gì và cách chữa như thế nào? Con em được 1 tháng 20 ngày tuổi rồi. Em xin cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Khi bé bị cảm cúm thì bé sẽ bị chảy mũi, ho, có thể sốt. Nếu bé bệnh thì phải đưa bé đi khám mới có cách điều trị phù hợp. Bạn có thể phòng ngừa lây bệnh cho bé bằng cách đeo khẩu trang, rửa tay bằng xà bông diệt khuẩn hoặc nước rửa tay diệt khuẩn trước khi bế bé, nhỏ mũi cho bé bằng nước muối sinh lý ít nhất 3 lần mỗi ngày.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-hieu-tre-so-sinh-bi-cam-cum/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh vàng da ở trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ, vợ chồng em mới sinh 1bé gái đầu lòng nên kinh nghiệm không có mong bác sĩ giúp đỡ. Chẳng là vợ em sinh cháu non tháng sinh sớm trước 15 ngày đến hnay là bé được 8 ngày kể từ khi sinh. Cháu sinh được 3ngày thì em có phát hiện là bé bị da vàng và có đưa đi bệnh viện khám. Các bác sĩ có thử máu của cháu và xét nghiệm nhưng không nói không sao và có cho cháu chiếu đèn 24h là cho bé suất viện nhưng ngày xuất viện đến nay bé vẫn cứ vàng da ở trán ở mồm, ở tay, ở chân và đặc biệt lòng trắng ở mắt cũng có màu vàng, nên 2 vợ chồng em lo lắm không biết là cháu bị bệnh vàng da sinh lý hay là vàng da bệnh lý ạ? Cháu vẫn bú đều không hay khóc không quấy nhiễu nói chung bé vẫn bình thường chỉ tội da của bé có màu vàng nên vợ chồng em hỏi bác sĩ con em mắc bệnh gì ạ? Bệnh vàng da sinh lý triệu chứng của căn bệnh nay ra sao và làm thế nào để mình phát hiện được. Bệnh vàng da bệnh lý triệu chứng ra sao và làm thế nào để phát hiện được. Cảm ơn bác sĩ ??", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé quay lại bệnh viện để khám. Vàng da sinh lý chỉ vàng ở mặt và ngực, tự hết trong vòng 7 đến 10 ngày sau sinh.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/benh-vang-da-o-tre-so-sinh/"}
